\newcommand*{\titleContent}{《数理逻辑》习题}
\newcommand*{\authorContent}{赵磊}
\newif\ifbsixpaper
% \bsixpapertrue
\ifbsixpaper
\documentclass[punct=custom/kaiming,fontset=none]{ctexart}
\usepackage[b6paper,hmargin=.4in,vmargin=.3in]{geometry}
\title{\Large\bfseries\titleContent}
\else
\documentclass[a4paper,punct=custom/kaiming,fontset=none]{ctexart}
\usepackage[hmargin=1in,vmargin=1in]{geometry}
\title{\bfseries\titleContent}
\fi

\author{\authorContent}

\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\newcommand\SetSymbol[1][]{%
  \nonscript\:#1\vert
  \allowbreak
  \nonscript\:
  \mathopen{}}
% \DeclarePairedDelimiterX{\paren}[1]{\lparen}{\rparen}{%
%   \renewcommand{\given}{\SetSymbol[\delimsize]}#1}
\DeclarePairedDelimiterX{\brce}[1]{\lbrace}{\rbrace}{%
  \newcommand*{\given}{\SetSymbol[\delimsize]}#1}
\DeclarePairedDelimiterXPP{\Set}[1]{\mathop{}}{\lbrace}{\rbrace}{}{%
  \newcommand{\given}{\SetSymbol[\delimsize]}#1}
\usepackage{lualatex-math}

\newif\ifadobe
% \adobetrue

\ifadobe
\setmainfont{Latin Modern Roman}[BoldFont=Adobe Heiti Std]
\setCJKmainfont{Adobe Song Std}[
  BoldFont=Adobe Heiti Std,
  ItalicFont=Adobe Kaiti Std
]
\else
\setmainfont{Times New Roman}[BoldFont=Heiti SC,Ligatures=Rare]
\setCJKmainfont{Songti SC}[BoldFont=Heiti SC,ItalicFont=Kaiti SC]
\usepackage[
  math-style=TeX,
  warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}
]{unicode-math}
\setmathfont{Asana Math}
% \setmathfont{STIX Two Math}[range="002C]
\fi

\newcommand*{\enumparen}[1]{\textnormal{（}\makebox[0.5em][c]{#1}\textnormal{）}}

\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate,1]{label=\enumparen{\arabic*}}
\setlist[enumerate,2]{label=\enumparen{\alph*}}

\usepackage{float}

% https://www.logicmatters.net/resources/nd3.sty
% https://www.logicmatters.net/resources/pdfs/nd-manual2a.pdf
\usepackage{nd3}
\renewcommand*{\ndstretch}{.25}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[
  pdftitle={\titleContent},
  pdfauthor={\authorContent},
  hyperfootnotes=false,
  colorlinks=true,
  urlcolor={.},
  linkcolor={.}
]{hyperref}

\newcommand*{\vdashv}{\mathrel{\ooalign{$\vdash$\cr\hskip1pt\reflectbox{$\vdash$}}}}

\makeatletter
\def\hhline{%
  \noalign{\ifnum0=`}\fi\hrule \@height 2\arrayrulewidth \futurelet
   \reserved@a\@xhline}
\newcommand*{\theH@NDlines}{\@NDident.\number\value{@NDlines}}
\renewenvironment{proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  % \item[]\ignorespaces
  \item[\hskip\labelsep
    \bfseries
    #1%
    % \@addpunct{：}%
    ]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\newtheoremstyle{plain}{3pt}{3pt}{}{}{\bfseries}{}{\thm@headsep}{%
  \thmname{#1}\thmnumber{\@ifnotempty{#1}{ }\@upn{#2}}%
  \thmnote{ {\the\thm@notefont（#3）}}%
  % \@ifnotempty{#3}{\thm@headsep=.75ex}
}
% \newtheoremstyle{remark}{3pt}{3pt}{}{}{\itshape}{}{\thm@headsep}{}
\makeatother

\newtheorem{lemma}{引理}
\newtheorem*{lemma*}{引理}
% \theoremstyle{remark}
% \newtheorem*{remark}{评注}

\setlength{\jot}{0pt}

\AtBeginDocument{%
  % \renewcommand{\perp}{\mathrel{\bot}}
  \let\proves\vdash
  \let\leq\leqslant
  \let\le\leq
  \let\geq\geqslant
  \let\ge\geq
}

\begin{document}
\maketitle

此文档为《数理逻辑》（余俊伟 等，2020）一书的非官方习题解答。

\begin{description}
\item[习题 2.2.6] 前三项都是公式，剩余六项都不是公式。
\item[习题 2.2.7]
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item 补全括号：
    \begin{enumerate}
    \item \(((r \vee (\neg p)) \vee q)\)；
    \item \(((r \to (p \to p)) \leftrightarrow ((\neg(\neg p)) \vee q))\)。
    \end{enumerate}
  \item 简化公式：
    \begin{enumerate}
    \item 题有问题，多一个左括号，或者少一个右括号。假设是后者，就有\(p \wedge q \to r\)；
    \item \(p \to q\)；
    \item \((r \to p \to q) \to s\)。
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\item[问题 2.3.8] \(16\)和\(2^n\)。
\item[习题 2.3.12] 因为前面讨论的原子命题个数是有穷的（finite），而且现在讨论的情况是有可数无穷多个（countably infinite）原子命题。
\item[习题 2.3.21]
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item 由下表可知，它是重言式。
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}[t]{ccccc}
        \hhline
        \(p\) & \(q\) & \(p \to q\) & \(p \land (p \to q)\) & \(p \land (p \to q) \to q\) \\
        \hline
        1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{table}
  \item 由下表可知，它是矛盾式。
    \begin{table}[H]
      \centering
      \begin{tabular}[t]{cccccc}
        \hhline
        \(p\) & \(q\) & \(p \to q\) & \((p \to q) \to p\) & \(\neg p\) & \(((p \to q) \to p) \land \neg p\) \\
        \hline
        1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{table}
  \end{enumerate}
\item[习题 2.3.22] \(v(\neg p \land (q \to r)) = 0\)。
\item[习题 2.3.23] 对于任意的赋值\(v\)，要么\(v(p) = 1\)，要么\(v(p) = 0\)。在前者的情况下，有\(v(\neg p) = 0\)，从而\(v(p \land \neg p) = 0\)。同理，在后者的情况下，也有\(v(p \land \neg p) = 0\)。所以它是矛盾式。\qed
\item[习题 2.3.24]
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item 对于任意的赋值\(v\)，要么\(v(\phi) = 1\)，要么\(v(\phi) = 0\)。若是前者，则\(v(\psi \to \phi) = 1\)，自然有\(v(\phi \to \psi \to \phi) = 1\)。同理，若是后者，则直接有\(v(\phi \to \psi \to \phi) = 1\)。因此，它是重言式。\qed
  \item 对于任意的赋值\(v\)，要么\(v(\phi \to \theta) = 1\)，要么\(v(\phi \to \theta) = 0\)。若是前者，则有\(v((\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)) = 1\)，从而\(v((\phi \to \psi \to \theta) \to (\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)) = 1\)。若是后者，则有\(v(\phi) = 1\)且\(v(\theta) = 0\)。此时，若\(v(\psi) = 1\)，则有\(v(\phi \to \psi \to \theta) = 0\)，从而\(v((\phi \to \psi \to \theta) \to (\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)) = 1\)；若\(v(\psi) = 0\)，则有\(v(\phi \to \psi) = 0\)，从而有\(v((\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)) = 1\)和\(v((\phi \to \psi \to \theta) \to (\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)) = 1\)。因此，它是重言式。\qed
  \item 对于任意的赋值\(v\)，要么\(v(\phi) = 1\)，要么\(v(\phi) = 0\)。若是前者，则自然有\(v((\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi) = 1\)，从而\(v((\neg\phi \to \psi) \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi) = 1\)。若是后者，则\(v(\neg\phi) = 1\)。此时，若\(v(\psi) = 1\)，则\(v(\neg\psi) = 0\)，从而有\(v(\neg\phi \to \neg\psi) = 0\)、\(v((\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi) = 1\)和\(v((\neg\phi \to \psi) \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi) = 1\)；若\(v(\psi) = 0\)，则\(v(\neg\phi \to \psi) = 0\)，从而\(v((\neg\phi \to \psi) \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi) = 1\)。因此，它是重言式。\qed
  \end{enumerate}
\item[习题 2.3.25] 设\(v\)为任意满足\(v(\Set{p \to q, \neg p \to \neg q}) = 1\)的赋值函数。因为\(v(p \to q) = 1\)，所以\(v(p) = 0\)或者\(v(q) = 1\)。若\(v(p) = 0\)，则\(v(\neg p) = 1\)。又因为\(v(\neg p \to \neg q) = 1\)，所以有\(v(\neg q) = 1\)，从而有\(v(q) = 0\)和\(v(p \leftrightarrow q) = 1\)。若\(v(q) = 1\)，则\(v(\neg q) = 0\)。又因为\(v(\neg p \to \neg q) = 1\)，所以有\(v(\neg p) = 0\)，从而有\(v(p) = 1\)和\(v(p \leftrightarrow q) = 1\)。由\(v\)的任意性可得\(\Set{p \to q, \neg p \to \neg q} \models p \leftrightarrow q\)。\qed
\item[习题 2.4.7]
  \begin{enumerate}
  \item[]
  \item 根据定义2.4.4中的\enumparen{1}即可得证。\qed
  \item 因为\(\phi_1, \dotsc, \phi_n\)是一个证明，所以它满足定义2.4.4。那么，对于任意的\(1 \le j \le k \le n\)，也都有\(\phi_j\)满足定义2.4.4。因此，\(\phi_1, \dotsc, \phi_k\)也是一个证明。\qed
  \end{enumerate}
\item[问题 2.4.13] 证明可以看成以\(\emptyset\)为假设的一个演绎。
\item[定理 2.4.21]
  \begin{lemma*}
    \label{lem:dnElim}
    \(\proves \neg\neg\phi \to \phi\)\hfill（双重否定消去引理）
    \begin{proof}
      \leavevmode
      \begin{ND}
        \ndl{}{\(\neg\phi \to \neg\phi\)}{示例2.4.8}\label{1}
        \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg\phi) \to (\neg\phi \to \neg\neg\phi) \to \phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{2}
        \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to (\neg\phi \to \neg\neg\phi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{3}
        \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg\neg\phi) \to \phi\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}\label{4}
        \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to \phi\)}{\ref{3}，\ref{4}，示例2.4.19}
      \end{ND}
    \end{proof}
  \end{lemma*}
  \begin{lemma*}
    \label{lem:mp}
    \(\proves \phi \to (\phi \to \psi) \to \psi\)\hfill（分离引理）
    \begin{proof}
      \leavevmode
      \begin{ND}
        \ndl{}{\((\phi \to \psi) \to (\phi \to \psi)\)}{示例2.4.8}\label{1}
        \ndl{}{\(((\phi \to \psi) \to (\phi \to \psi)) \to ((\phi \to \psi) \to \phi) \to ((\phi \to \psi) \to \psi)\)}{\(\rm P_2\)}\label{2}
        \ndl{}{\(\phi \to ((\phi \to \psi) \to \phi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{3}
        \ndl{}{\(((\phi \to \psi) \to \phi) \to ((\phi \to \psi) \to \psi)\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}\label{4}
        \ndl{}{\(\phi \to (\phi \to \psi) \to \psi\)}{\ref{3}，\ref{4}，示例2.4.19}
      \end{ND}
    \end{proof}
  \end{lemma*}
  \begin{lemma*}
    \label{ded:comm}
    \(\phi \to \psi \to \theta \proves \psi \to \phi \to \theta\)\hfill（交换演绎）
    \begin{proof}
      \leavevmode
      \begin{ND}
        \ndl{}{\(\phi \to \psi \to \theta\)}{假设}\label{1}
        \ndl{}{\((\phi \to \psi \to \theta) \to (\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)\)}{\(\rm P_2\)}\label{2}
        \ndl{}{\(\psi \to (\phi \to \psi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{3}
        \ndl{}{\((\phi \to \psi) \to (\phi \to \theta)\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}\label{4}
        \ndl{}{\(\psi \to \phi \to \theta\)}{\ref{3}，\ref{4}，示例2.4.19}
      \end{ND}
    \end{proof}
  \end{lemma*}
  \begin{lemma*}
    \label{lem:exFalso}
    \(\proves \phi \to \neg\phi \to \psi\)\hfill（爆炸原理）
    \begin{proof}
      \leavevmode
      \begin{ND}
        \ndl{}{\(\phi \to (\neg\psi \to \phi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{1}
        \ndl{}{\((\neg\psi \to \phi) \to (\neg\psi \to \neg\phi) \to \psi\)}{\(\rm P_3\)}\label{2}
        \ndl{}{\(\phi \to (\neg\psi \to \neg\phi) \to \psi\)}{\ref{1}，\ref{2}，示例2.4.19}\label{3}
        \ndl{}{\(\neg\phi \to (\neg\psi \to \neg\phi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{4}
        \ndl{}{\((\neg\psi \to \neg\phi) \to \phi \to \psi\)}{\ref{3}，\hyperref[ded:comm]{交换演绎}}\label{5}
        \ndl{}{\(\neg\phi \to \phi \to \psi\)}{\ref{4}，\ref{5}，示例2.4.19}\label{6}
        \ndl{}{\(\phi \to \neg\phi \to \psi\)}{\ref{6}，\hyperref[ded:comm]{交换演绎}}
      \end{ND}
    \end{proof}
  \end{lemma*}
  \begin{lemma*}
    \label{lem:contrapose}
    \(\proves (\neg\phi \to \neg\psi) \to (\psi \to \phi)\)\hfill（假言易位引理）
    \begin{proof}
      \leavevmode
      \begin{ND}
        \ndl{}{\(\psi \to (\neg\phi \to \psi)\)}{\(\rm P_1\)}\label{1}
        \ndl{}{\((\neg\phi \to \psi) \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{2}
        \ndl{}{\(\psi \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{\ref{1}，\ref{2}，示例2.4.19}\label{3}
        \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg\psi) \to (\psi \to \phi)\)}{\ref{3}，\hyperref[ded:comm]{交换演绎}}
      \end{ND}
    \end{proof}
  \end{lemma*}
  \begin{enumerate}
  \item
      \(\phi \proves \neg\neg\phi\)\hfill（双重否定引入）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg\neg\neg\phi \to \phi\)}{\ref{1}，示例2.4.18}\label{2}
          \ndl{}{\((\neg\neg\neg\phi \to \phi)
            \to (\neg\neg\neg\phi \to \neg\phi) \to \neg\neg\phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{3}
          \ndl{}{\(\neg\neg\neg\phi \to \neg\phi\)}{\hyperref[lem:dnElim]{双重否定消去引理}}\label{4}
          \ndl{}{\((\neg\neg\neg\phi \to \neg\phi)
            \to \neg\neg\phi\)}{\ref{2}，\ref{3}，MP}\label{5}
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi\)}{\ref{4}，\ref{5}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\neg\neg\phi \proves \phi\)\hfill（双重否定消去）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to \phi\)}{\hyperref[lem:dnElim]{双重否定消去引理}}\label{2}
          \ndl{}{\(\phi\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item 分别见示例2.4.18和2.4.17。
    \item \(\Set{\phi, \psi} \proves \phi \land \psi\)\hfill（\hypertarget{ded:conjIntro}{合取引入}）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\psi\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \psi\)}{\ref{2}，示例2.4.18}\label{3}
          \ifbsixpaper
            \ndl{}{\((\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \psi)
              \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi)
              \to \neg(\phi \to \neg\psi)\)}{\(\rm P_3\)}\label{4}
          \else
            \ndl{}{\(\begin{aligned}[t]
              &(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \psi)
                \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi) \\
              &\quad\to \neg(\phi \to \neg\psi)
            \end{aligned}\)}{\(\rm P_3\)}\label{4}
          \fi
          \ndl{}{\(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to (\phi \to \neg\psi)\)}{%
            \hyperref[lem:dnElim]{双重否定消去引理}}\label{5}
          \ifbsixpaper
            \ndl{}{\((\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to (\phi \to \neg\psi))
              \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \phi)
              \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi)\)}{%
              \(\rm P_2\)}\label{6}
          \else
            \ndl{}{\(\begin{aligned}[t]
              &(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to (\phi \to \neg\psi))
                \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \phi) \\
              &\quad\to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi)
            \end{aligned}\)}{%
            \(\rm P_2\)}\label{6}
          \fi
          \ndl{}{\(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{%
            \ref{1}，示例2.4.18}\label{7}
          \ndl{}{\((\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \phi)
            \to (\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi)\)}{%
            \ref{5}，\ref{6}，MP}\label{8}
          \ndl{}{\(\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi\)}{%
            \ref{7}，\ref{8}，MP}\label{9}
          \ndl{}{\((\neg\neg(\phi \to \neg\psi) \to \neg\psi)
            \to \neg(\phi \to \neg\psi)\)}{\ref{3}，\ref{4}，MP}\label{10}
          \ndl{}{\(\neg(\phi \to \neg\psi)\)}{\ref{9}，\ref{10}，MP}\label{11}
          \ndl{}{\(\phi \land \psi\)}{\ref{11}，定义2.2.4}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\phi \land \psi \proves \phi\)\hfill（\hypertarget{ded:conjElim}{合取消去}）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][ded:disjElim][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \land \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg(\phi \to \neg\psi)\)}{\ref{1}，定义2.2.4}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to (\phi \to \neg\psi)\)}{\hyperref[lem:exFalso]{爆炸原理}，\hyperref[ded:comm]{交换演绎}}\label{3}
          \ndl{}{\((\neg\phi \to (\phi \to \neg\psi))
            \to (\neg\phi \to \neg(\phi \to \neg\psi))
            \to \phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{4}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to \neg(\phi \to \neg\psi)\)}{\ref{2}，示例2.4.18}\label{5}
          \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg(\phi \to \neg\psi)) \to \phi\)}{\ref{3}，\ref{4}，MP}\label{6}
          \ndl{}{\(\phi\)}{\ref{5}，\ref{6}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item \(\phi \proves \phi \lor \psi\)\hfill（析取引入）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\phi \to \neg\phi \to \psi\)}{\hyperref[lem:exFalso]{爆炸原理}}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to \psi\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}\label{3}
          \ndl{}{\(\phi \lor \psi\)}{\ref{3}，定义2.2.4}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\Set{\phi \lor \psi, \phi \to \theta, \psi \to \theta} \proves \theta\)\hfill（析取消去）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \lor \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\phi \to \theta\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\(\psi \to \theta\)}{假设}\label{3}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item \(\Set{\phi \to \psi, \psi \to \phi} \proves \phi \leftrightarrow \psi\)\hfill（等值引入）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \to \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\psi \to \phi\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\((\phi \to \psi) \land (\psi \to \phi)\)}{%
            \ref{1}，\ref{2}， \hyperlink{ded:conjIntro}{合取引入}}\label{3}
          \ndl{}{\(\phi \leftrightarrow \psi\)}{\ref{3}，定义2.2.4}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\phi \leftrightarrow \psi \proves \phi \to \psi\)\hfill（等值消去）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \leftrightarrow \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\((\phi \to \psi) \land (\psi \to \phi)\)}{\ref{1}，定义2.2.4}\label{2}
          \ndl{}{\(\phi \to \psi\)}{\ref{2}，\hyperlink{ded:conjElim}{合取消去}}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item \(\Set{\neg\phi \to \psi, \neg\phi \to \neg\psi} \proves \phi\)\hfill（反证法）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\neg\phi \to \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to \neg\psi\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\((\neg\phi \to \psi) \to (\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{3}
          \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{\ref{1}，\ref{3}，MP}\label{4}
          \ndl{}{\(\phi\)}{\ref{2}，\ref{4}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\Set{\phi \to \psi, \phi \to \neg\psi} \proves \neg\phi\)\hfill（归谬法）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][ded:raa]
          \ndl{}{\(\phi \to \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\phi \to \neg\psi\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to \phi\)}{\hyperref[lem:dnElim]{双重否定消去引理}}\label{3}
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to \psi\)}{\ref{3}，\ref{1}，示例2.4.19}\label{4}
          \ndl{}{\((\neg\neg\phi \to \psi) \to (\neg\neg\phi \to \neg\psi) \to \neg\phi\)}{\(\rm P_3\)}\label{5}
          \ndl{}{\(\neg\neg\phi \to \neg\psi\)}{\ref{3}，\ref{2}，示例2.4.19}\label{6}
          \ndl{}{\((\neg\neg\phi \to \neg\psi) \to \neg\phi\)}{\ref{4}，\ref{5}，MP}\label{7}
          \ndl{}{\(\neg\phi\)}{\ref{6}，\ref{7}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item 假言三段论见示例2.4.19，析取三段论见下。

      \(\Set{\phi \lor \psi, \neg\phi} \proves \psi\)\hfill（析取三段论）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \lor \psi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg\phi\)}{假设}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to \psi\)}{\ref{1}，定义2.2.4}\label{3}
          \ndl{}{\(\psi\)}{\ref{2}，\ref{3}，MP}
        \end{ND}
      \end{proof}
    \item \(\phi \to \theta \proves \phi \land \psi \to \theta\)\hfill（前件强化）
      \begin{proof}
        \leavevmode
        \begin{ND}[][ded:sAnte][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\phi \to \theta\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\(\neg\phi \to (\phi \to \neg\psi)\)}{\hyperref[lem:exFalso]{爆炸原理}，\hyperref[ded:comm]{交换演绎}}\label{2}
          \ndl{}{\(\neg(\phi \to \neg\psi) \to (\neg\phi \to \neg(\phi \to \neg\psi))\)}{\(\rm P_1\)}\label{3}
          \ndl{}{\((\neg\phi \to \neg(\phi \to \neg\psi)) \to \phi\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}\label{4}
          \ndl{}{\(\neg(\phi \to \neg\psi) \to \phi\)}{\ref{3}，\ref{4}，示例2.4.19}\label{5}
          \ndl{}{\(\neg(\phi \to \neg\psi) \to \theta\)}{\ref{5}，\ref{1}，示例2.4.19}\label{6}
          \ndl{}{\(\phi \land \psi \to \theta\)}{\ref{6}，定义2.2.4}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\Set{\phi \to \psi, \phi \to \theta} \proves \phi \to \psi \land \theta\)\hfill（后件强化）
    \item 
    \item 
    \item 
    \item 
    \item 
    \item 
    \item 
    \item 
    \item \(\phi \to \psi \vdashv \neg\psi \to \neg\phi\)\hfill（假言易位1）
      \begin{proof}
        先证\(\neg\psi \to \neg\phi \proves \phi \to \psi\)，如下。
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{\(\neg\psi \to \neg\phi\)}{假设}\label{1}
          \ndl{}{\((\neg\psi \to \neg\phi) \to (\phi \to \psi)\)}{\hyperref[lem:contrapose]{假言易位引理}}\label{2}
          \ndl{}{\(\phi \to \psi\)}{\ref{1}，\ref{2}，MP}
        \end{ND}
        再证\(\phi \to \psi \proves \neg\psi \to \neg\phi\)，如下。
        \begin{ND}[][][][\rwidth{ded:raa}]
          \ndl{}{}{}
        \end{ND}
      \end{proof}
      \(\neg\phi \to \psi \vdashv \neg\psi \to \phi\)\hfill（假言易位2）

      \(\phi \to \neg\psi \vdashv \psi \to \neg\phi\)\hfill（假言易位3）
    \item 
    \end{enumerate}
\end{description}

\end{document}

% Local Variables:
% TeX-engine: luatex
% End:
